\subsection{Normalmodenanalyse}
Um bei der Molekulardynamik die Teilchenbewegungen zu simulieren, benötigt man ein Potentialfeld. Für die Simulation von $N$ Teilchen ist dieses $3N$-dimensional, um die Kräfte welche auf jedes Teilchen in allen drei Raumdimensionen wirken zu beschreiben.

Bei der \emph{Normalmodenanalyse} (NMA) wird nun dieses Potentialfeld $U(x_i)$ in der Nähe eines Minimums ($\frac{\partial U}{\partial x_i} = 0$) als harmonisch angenommen. Daher wird das Verhalten des Potentials vollständig durch die Hesse-Matrix beschrieben. 

Das Problem ist also zu dem der gekoppelten harmonischen Oszillatoren äquivalent. Die zur Auslenkung linearen Rückstellkräfte werden bestimmt, indem eine Energieminimierte Teilchentopologie genommen wird und die Teilchen um eine kleinen Betrag in die verschiedenen Raumrichtungen ausgelenkt werden. Mit dem gegebenen Potentialfeld können nun die Kräfte bestimmt werden und damit die Elemente der Hesse-Matrix $\frac{\partial^2 U}{\partial x_i\partial x_j}$.

Das gekoppelte System von Differenzialgleichungen wird nun durch Diagonalisierung der Hesse-Matrix entkoppelt. Die Eigenwerte entsprechen den Quadraten der gesuchten Eigenfrequenzen.

Bei dieser Methode müssen die untersuchten Moleküle nur simuliert werden, bis sich ein Energieminimum eingestellt hat.
\subsection{Dipol-Autokorrelationsmethode}
Bei dieser Methode werden die Moleküle nun tatsächlich über einen "`längeren Zeitraum"' simuliert. In diesem Versuch ist die Gesamtladung $Q = \sum q_i = 0$, daher ist das Dipolmoment $\vec \mu = \sum q_i ( \vec r_i - \vec R_0 )$ unabhängig vom Koordinatensystem und kann bedenkenlos berechnet werden:
\begin{align*}
\vec \mu &= \sum q_i (\vec r_i - \vec R_0) = \sum q_i \vec r_i - \vec R_0 \sum q_i = \sum q_i \vec r_i \\
\end{align*}
Dieses Dipolmoment der gesamten Simulationsbox wird nun als Zeitreihe $ \vec \mu(t) $ gespeichert.

Um die \emph{spektrale Leistungsdichte} $S(\omega)$ zu berechnen, an welcher wir interessiert sind, bietet sich die \emph{Autokorrelationsfunktion} $R(\tau)$ des Dipolmoments an, da diese das zufällige (und daher unkorrelierte) Rauschen unterdrückt und Artefakte von der endlichen Simulationszeit entfernt.
\begin{align*}
  R(\tau) &= E\left[ \mu^*(t) \mu(t+\tau)\right]
\end{align*}
Dabei bezeichnet E[•] das Ensemblemittel. Unter Annahme von Ergodizität lässt sich dieses durch das Zeitmittel ersetzen:
\begin{align*}
  R(\tau) &= \left< \mu^*(t) \mu(t+\tau) \right>
\end{align*}
Existiert die Fouriertransformierte von $R(\tau)$, so lässt sich die vereinfachte Form des \mensch{Wiener-Khinchin} Theorem anwenden und die gesuchte spektrale Leistungsdichte ist die Fouriertransformierte der Autokorrelationsfunktion: \citep[S.94]{AnalysisOfTimeSeries}
\begin{align*}
S(\omega) &= \int\limits_{-\infty}^{\infty} R(\tau) e^{-i\omega\tau} \textrm{d}\tau.
\end{align*}
